---
author: "Steve Klabnik and Carol Nichols"
date: 2022-02-24
linktitle: Синтаксис
menu:
main:
parent: tutorials
next: /tutorials/github-pages-blog
prev: /tutorials/automated-deployments
title: 10.1 Синтаксис
categories: 10.1 syntax
tags:
- rust
---
## Обобщённые типы данных

Мы можем использовать обобщённые типы данных для функций или структур, которые затем можно использовать с различными конкретными типами данных. Давайте сначала посмотрим, как объявлять функции, структуры, перечисления и методы, используя обобщённые типы данных. Затем мы обсудим, как обобщённые типы данных влияют на производительность кода.

### В объявлении функций

Когда мы объявляем функцию с обобщёнными типами, мы размещаем обобщённые типы в сигнатуре функции, где мы обычно указываем типы данных аргументов и возвращаемое значение. Используя обобщённые типы, мы делаем код более гибким, и предоставляем большую функциональность при вызове нашей функции, предотвращая дублирование кода.

Рассмотрим пример с функцией `largest`. Листинг 10-4 показывает две функции, каждая из которых находит самое большое значение в срезе своего типа.

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch10-generic-types-traits-and-lifetimes/listing-10-04/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 10-4: Две функции, отличающихся только именем и типом обрабатываемых данных</span>

Функция `largest_i32` уже встречалась нам: мы извлекли её в листинге 10-3, когда боролись с дублированием кода, она находит наибольшее значение типа `i32` в срезе. Функция `largest_char` находит самое большое значение типа `char` в срезе. Тело у этих функций одинаковое, поэтому давайте избавимся от дублируемого кода, добавив обобщённые типы данных.

Для параметризации типов данных в новой объявляемой функции, нам нужно дать имя обобщённому типу, также как мы это делаем для аргументов функций. Можно использовать любой идентификатор для имени параметра типа. Но мы будем использовать `T`, потому что, по соглашению, имена параметров в Rust должны быть короткими (обычно длиной в один символ) и именование типов в Rust делается в нотации CamelCase. Сокращение слова "type" до одной буквы `T` является стандартным выбором большинства программистов использующих язык Rust.

Когда мы используем параметр в теле функции, мы должны объявить имя параметра в сигнатуре, так компилятор будет знать, что означает имя. Аналогично, когда мы используем имя параметра в сигнатуре функции, мы должны объявить имя параметра раньше, чем мы его используем. Чтобы определить обобщённую функцию `largest`, поместим объявление имён параметров в треугольные скобки, `<>`, между именем функции и списком параметров, как здесь:

```rust,ignore
fn largest<T>(list: &[T]) -> T {
```

Объявление читается так: функция `largest` является обобщённой по типу `T`. Эта функция имеет один параметр с именем `list`, который является срезом значений с типом данных `T`. Функция `largest` возвращает данные такого же типа `T`.

Листинг 10-5 показывает определение функции `largest` с использованием обобщённых типов данных в её сигнатуре. Листинг также показывает, как мы можем вызвать функцию со срезом данных типа `i32` или `char`. Данный код пока не будет компилироваться, но мы исправим это к концу раздела.

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust,ignore,does_not_compile
{{#rustdoc_include ../listings/ch10-generic-types-traits-and-lifetimes/listing-10-05/src/main.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 10-5: определение функции <code>largest</code> с использованием обобщённых типов, но код пока не компилируется</span>

Если мы скомпилируем программу сейчас, мы получим следующую ошибку:

```console
{{#include ../listings/ch10-generic-types-traits-and-lifetimes/listing-10-05/output.txt}}
```

В подсказке упоминается `std::cmp::PartialOrd`, который является *типажом*. Мы поговорим про типажи в следующей секции. Сейчас, ошибка в функции `largest` указывает, что функция не будет работать для всех возможных типов `T`. Так как мы хотим сравнивать значения типа `T` в теле функции, то можно использовать только те типы, данные которых можно упорядочить: можем упорядочить, значит можем и сравнить. Для возможности сравнения, стандартная библиотека имеет типаж `std::cmp::PartialOrd`, который вы можете реализовать для типов (смотрите Дополнение С для большей информации про данный типаж). Вы узнаете, как потребовать чтобы обобщённый тип реализовывал определённый типаж в секции ["Типажи как параметры"]<!--  -->, но сначала давайте рассмотрим другие варианты использования обобщённых типов.

### В определении структур

Также можно определять структуры с использованием обобщённых типов в одном или нескольких полях структуры с помощью синтаксиса `<>`. Листинг 10-6 показывает как определить структуру `Point<T>`, чтобы хранить поля координат `x` и `y` любого типа данных.

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch10-generic-types-traits-and-lifetimes/listing-10-06/src/main.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 10-6: структура <code>Point</code> содержащая поля <code>x</code> и <code>y</code> типа <code>T</code></span>

Синтаксис использования обобщённых типов в определении структуры такой же как и в определении функции. Сначала мы объявляем имена параметров внутри треугольных скобок сразу после имени структуры. Затем мы можем использовать обобщённые типы в определении структуры на местах, где ранее мы бы указывали конкретные типы.

Так как мы используем только один обобщённый тип данных для определения структуры `Point<T>`, это определение означает, что структура `Point<T>` является обобщённой с типом `T`, и <em>оба</em> поля `x` и <code>y</code> имеют одинаковый тип, каким бы он типом не являлся. Если мы создадим экземпляр структуры `Point<T>` со значениями разных типов, как показано в Листинге 10-7, наш код не компилируется.

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust,ignore,does_not_compile
{{#rustdoc_include ../listings/ch10-generic-types-traits-and-lifetimes/listing-10-07/src/main.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 10-7: поля <code>x</code> и <code>y</code> должны быть одного типа, так как они имеют один и тот же обобщённый тип <code>T</code></span>

В этом примере, когда мы присваиваем целочисленное значение 5 переменной `x` , мы сообщаем компилятору, что обобщённый тип `T` будет целым числом для этого экземпляра `Point<T>`. Затем, когда мы указываем значение 4.0 (имеющее тип отличный от целого числа) для `y`, который мы определили имеющим тот же тип, что и `x`, мы получим ошибку несоответствия типов:

```console
{{#include ../listings/ch10-generic-types-traits-and-lifetimes/listing-10-07/output.txt}}
```

Чтобы определить структуру `Point` где оба `x` и `y` являются обобщёнными, но могут иметь различные типы, можно использовать несколько параметров обобщённого типа. Например, в листинге 10-8 мы можем изменить определение `Point`, чтобы оно было общим для типов `T` и `U` где `x` имеет тип `T` а `y` имеет тип `U`.

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch10-generic-types-traits-and-lifetimes/listing-10-08/src/main.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 10-8: структура <code>Point<T, U></code> обобщена для двух типов, так что <code>x</code> и <code>y</code> могут быть значениями разных типов</span>

Теперь разрешены все показанные экземпляры типа `Point`! В объявлении можно использовать столько много обобщённых параметров типа, сколько хочется, но использование более чем несколько типов делает код трудно читаемым. Когда вам нужно много обобщённых типов в коде, это может указывать на то, что ваш код нуждается в реструктуризации на более мелкие части.

### В определениях перечислений

Как и в случае со структурами, можно определить перечисления для хранения обобщённых типов в их вариантах. Давайте ещё раз посмотрим на перечисление `Option<T>` предоставленное стандартной библиотекой, которое мы использовали в Главе 6:

```rust
enum Option<T> {
    Some(T),
    None,
}
```

Это определение теперь должно иметь больше смысла. Как видите,  перечисление `Option<T>`, которое является обобщённым по типу `T` и имеет два варианта: `Some`, который содержит одно значение типа `T` и вариант `None`, который не содержит никакого значения. Используя перечисление `Option<T>`, можно выразить абстрактную концепцию необязательного значения и так как `Option<T>` является обобщённым, можно использовать эту абстракцию независимо от того, каким будет тип для необязательного значения.

Перечисления также могут использовать в определении несколько обобщённых типов. Определение перечисления `Result`, которое мы использовали в Главе 9, является таким примером:

```rust
enum Result<T, E> {
    Ok(T),
    Err(E),
}
```

Перечисление `Result` имеет два обобщённых типа `T` и `E` и два варианта:  `Ok`, которое содержит тип `T`, и `Err`, которое содержит тип `E`. Такое определение позволяет использовать перечисление `Result` везде, где операции могут быть выполнены успешно (возвращая значение типа данных `T`) или неуспешно (возвращая значение типа данных `E`). Это то что мы делали в коде листинга 9-2, где при открытии файла заполнялись данные типа `T`, в примере тип  `std::fs::File` или `E` тип  `std::io::Error` при ошибке, при каких-либо проблемах открытия файла.

Когда вы в коде распознаете ситуации с несколькими структурами или определениями перечислений, которые отличаются только типами содержащих значений, вы можете избежать дублирования, используя обобщённые типы.

### В определении методов

Также, как и в Главе 5, можно реализовать методы структур и перечислений с помощью обобщённых типов и их объявлений. Код листинга 10-9 демонстрирует пример добавления метода с названием `x` в структуру `Point<T>`, которую мы ранее описали в листинге 10-6.

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch10-generic-types-traits-and-lifetimes/listing-10-09/src/main.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 10-9. Реализация метода с именем <code>x</code> у структуры <code>Point</code>, которая будет возвращать ссылку на поле <code>x</code> типа <code>T</code></span>

Здесь мы определили метод с именем `x` у `Point<T>` который возвращает ссылку на данные в поле `x`.

Обратите внимание, что нужно объявить `T` сразу после `impl`, чтобы можно было использовать его для указания, что мы реализуем методы для типа `Point<T>`. Объявляя `T` как обобщённый тип после `impl`, Rust может определить, что тип в угловых скобках у `Point` - это обобщённый, а не конкретный тип.

Мы могли бы, например, реализовать методы только для экземпляров типа `Point<f32>` вместо остальных экземпляров `Point<T>` где используется какой-то другой обобщённый тип. В листинге 10-10 мы реализуем код для конкретного типа `f32`: здесь мы не объявляем иных блоков `impl` для других вариантов обобщённого типа после.

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch10-generic-types-traits-and-lifetimes/listing-10-10/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 10-10: блок <code>impl</code> который применяется только к структуре с конкретным типом для параметра обобщённого типа <code>T</code></span>

Этот код означает, что тип `Point<f32>` будет иметь метод с именем `distance_from_origin`, а другие экземпляры `Point<T>` где `T` имеет тип отличный от `f32` не будут иметь этого метода. Метод измеряет, насколько далеко наша точка находится от точки с координатами (0,0, 0,0) и использует математические операции, доступные <em>только для типов с плавающей запятой</em>.

Обобщённые типы в определении структуры не всегда являются теми же, которые вы используете в сигнатурах методов этой же структуры. Чтобы сделать пример более понятным, в листинге 10-11 используются обобщённые типы `X1` и `Y1` для структуры `Point` и `X2` `Y2` для метода `mixup`. Метод создаёт новый `Point` со значением `x` из `self` `Point` (типа `X1`) и значением `y` из другой `Point` (типа `Y2`), переданной в качестве параметра.

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch10-generic-types-traits-and-lifetimes/listing-10-11/src/main.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 10-11: метод, использующий разные обобщённые типы из определения структуры для которой он определён</span>

В функции `main`, мы определили тип `Point`, который имеет `i32` для `x` (со значением `5` ) и тип `f64` для `y` (со значением `10.4` ). Переменная `p2` является структурой `Point` которая имеет строковый срез для `x` (со значением `"Hello"`) и `char` для `y` (со значением `c` ). Вызов `mixup` на `p1` с аргументом `p2` создаст для нас экземпляр структуры `p3`. Новый экземпляр `p3` будет иметь для `x` тип `i32` (потому что `x` взят из `p1`), а для `y` тип `char` (потому что `y` взят из `p2`). Вызов макроса `println! ` выведет `p3.x = 5, p3.y = c`.

Цель этого примера продемонстрировать ситуацию, в которой одни обобщённые параметры объявлены в `impl`, а другие в определении метода. Здесь обобщённые параметры `X1` и `Y1` объявляются после `impl`, потому что они идут вместе с определением структуры. Обобщённые параметры типа `X2` и `Y2` объявляются после `fn mixup`, потому что они относятся только к методу.

### Производительность кода использующего обобщённые типы

Вы могли бы задаться вопросом, появляются ли дополнительные вычисления во время выполнения кода использующего параметры обобщённого типа. Хорошей новостью является то, что Rust реализует обобщённые типы таким способом, что ваш код не работает медленнее при их использовании, чем если бы это было с конкретными типами.

Rust достигает этого благодаря выполнению мономорфизации кода использующего обобщения. *Мономорфизация* - это процесс превращения обобщённого кода в конкретный код во время компиляции, при котором из кода с обобщёнными типами генерируется код содержащий конкретные типы которые могут встретиться в вашем приложении.

В этом процессе компилятор выполняет противоположные шаги, которые обычно используются для создания обобщённой функции в листинге 10-5: компилятор просматривает все места, где вызывается обобщённый код и генерирует код для конкретных типов, с которыми вызван обобщённый код.

Давайте посмотрим, как это работает, на примере, который использует перечисление `Option<T>` из стандартной библиотеки:

```rust
let integer = Some(5);
let float = Some(5.0);
```

Когда Rust компилирует этот код, он выполняет мономорфизацию. Во время этого процесса компилятор считывает значения, которые были использованы у экземпляра `Option<T>` и определяет два вида `Option<T>`: один для `i32`, а другой для `f64`. Таким образом, он расширяет общее определение `Option<T>` в `Option_i32` и `Option_f64`, тем самым заменяя обобщённое определение на конкретное.

Мономорфизированная версия кода выглядит следующим образом. Обобщённый `Option<T>` заменяется конкретными определениями, созданными компилятором:

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
enum Option_i32 {
    Some(i32),
    None,
}

enum Option_f64 {
    Some(f64),
    None,
}

fn main() {
    let integer = Option_i32::Some(5);
    let float = Option_f64::Some(5.0);
}
```

Так как Rust компилирует обобщённый код, в код указывающий тип в каждом экземпляре, то мы не платим временем выполнения за использование обобщённых типов. Когда код выполняется, он работает так же, как если бы мы дублировали каждое определение вручную. Процесс мономорфизации делает обобщённые типы Rust чрезвычайно эффективными во время выполнения.


["Типажи как параметры"]: ch10-02-traits.html#traits-as-parameters
